<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Essays on 寒于水的博客</title>
    <link>https://blog.hanyushui.top/categories/essays/</link>
    <description>Recent content in Essays on 寒于水的博客</description>
    <generator>Hugo -- 0.149.0</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 31 Aug 2025 16:01:31 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://blog.hanyushui.top/categories/essays/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>关于责任、家与自我</title>
      <link>https://blog.hanyushui.top/essays/2025_08_31/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2025 16:01:31 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.hanyushui.top/essays/2025_08_31/</guid>
      <description>&lt;p&gt;翻开 Obsidian，才发觉八月已然见底，竟还未留下只言片语。这个月里，无数个瞬间动过提笔的念头，却又在忙碌中搁置。如今再提笔，竟有些分不清，是真有感触要抒发，还是仅为了填补这片空白。也罢，不如就借此机会，与自己来一场坦诚的对话。思绪流向何方，文字便跟到何方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八月初，我把母亲从老家接来同住；八月末，李欣失业了。生活的洪流不打招呼，就将我推到了“一家之主”的位置上。说实话，对于过去那个还不够成熟的我而言，这一切来得悄无声息。以往总能只顾自己，现在才切身体会到，那份自由无忧，不过是父母为我撑起的一片天空。生老病死，世事更迭，这份担当终有一天会落在我的肩上，只是未曾想，它比我预料中来得早了些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;常说晚熟的人是幸福的，因为在真正成熟前，总有人遮风挡雨。而成熟之后，幸福便成了需要自己主动经营和追求的东西。或许今年回家，该让母亲翻翻衣柜，找出父亲的外套。我想穿上它，不仅是为了怀念，更是想以一种郑重的仪式感，接过那份沉甸甸的责任。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;周四晚上下班，遇到同事招呼我去吃饭，我婉拒道：“不了，我回家吃。”
他半开玩笑地说：“你那不叫回家，叫回住处吃饭。”
我当时只是笑了笑，未作争辩。事后细想，家，究竟是什么？是那一纸房产证吗？我当然不必“吃不到葡萄说葡萄酸”，拥有一个完全属于自己的房子，那确凿无疑是家，能带来无与伦比的安定感。但一个租来的居所，只要能遮风挡雨，同样也称得上是家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相较而言拥有房子的人无疑是幸福的，但没有房子的人，却未必不幸福。比如此刻的我，在租来的房子里，有等我归来的家人，有热气腾腾的饭菜，我如何能说自己不幸福？当我用双手劳动，从经济上支撑起这个小小的港湾，它又如何不是我的家？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，我笃信我心中的家：一个能让你身边的人感到安稳与幸福的地方，那里，便是家。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;正是因为肩上的责任感和对家的这份守护之心，我愈发觉得需要精进自己的技术。未来充满了不确定性，而眼下能做的，似乎只有在职场中不断精进。但这本身就是一种矛盾：一面因未来的未知而焦虑，想要拼命学习；另一面又因眼下的安稳而懈怠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个想法我曾有过多次，至今未变——学习是一辈子的事。审视自身，最专注的时间似乎都用在了工作上，晚上回到家便只想放空，再除去陪伴家人的时间，留给自己的所剩无几。这对自控力提出了极高的要求。是时候做出调整了，必须利用好下班后的时间。最要学习的东西是——方法的方法。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;关于李欣失业这件事，从纯粹个人的角度看，这是她过去选择的结果。我很清楚，刨除无力改变的外部环境和无法重来的教育背景，当下求职的困境，与上一个阶段的努力程度不无关系。这并非苛责，而是一种客观的审视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，我也明白，她做出这个决定，同样包含了她对我们共同生活的期待与牺牲。因此，当她对我提出下面这段话时，我答应了。原因很简单，我希望能为她卸下一些压力。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[!NOTE] 李欣原话
现在我们三个人住在一起，经济上的分工还是分摊清楚点儿好。毕竟我们还没结婚，你的钱也没在我这儿。照这段时间的消费情况来看，我一个人出生活费真的撑不住。照常理来说，既然我已经过来，那生活费就应该你来承担。之前我说生活费我出，是因为没意识到三个人住在上海消费这么高。
虽然你出了房租，但房租本来也不管我住不住，你都得租两室，给你妈留一间。所以，从下个月开始，生活费部分你来出，买菜钱什么的你负责，水电燃气我会继续包。你也可以直接把钱给你妈，当然我也会买东西减轻下你的压力。
家务方面，我也不会再强求你做了，如果你不愿意分担家务，那就算了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;说实话，我现在的心态足以接受任何事情的发生。换言之，我对万事不抱固定的期待。这并非消极，而是一条底线。它并不妨碍我为生活中的美好而开怀大笑，为片刻的温情而感动。更准确地说，我学着去接受身边的一切变化，无论它有迹可循，还是世事无常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我认真地告诉她，我们之间的问题，我会努力调整我自己。对于她失业，我的态度是——不找工作可以，不持续学习不行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，另一件让我倍感无力的是沟通的困境。她明明也认同沟通的重要性，却总在关键问题上选择沉默，一旦提起，便是不耐烦的模样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今，不再强求什么，但求凡事，问心无愧。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;right&#34;&gt;2025.08.30&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;right&#34;&gt;上海 金科路&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;（本文初稿由作者完成，由Gemini 2.5 Pro AI 协助进行了语言润色）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>差生文具多，与不同频的我们</title>
      <link>https://blog.hanyushui.top/essays/2025_07_13/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 20:43:44 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.hanyushui.top/essays/2025_07_13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这个周末，我终于完成了一件搁置已久的心事：我的个人博客上线了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个想法萌生于四年前初学JAVA Web之时。一晃眼，JAVA早已生疏，这个网站也终究没能如当初设想那般，由我亲手从零构建。回望过去，我总在不断地“折腾”：学过JAVA Web，搞过公众号，发过头条，也了解过WordPress。甚至用AI通宵写歌、写项目。这些浅尝辄止的经历，恰好印证了我“三分钟热度”的习性，也让我对自己的状态有了更清晰的认识——“差生文具多”。打球的装备很专业，玩游戏的电脑是顶配，可我偏偏缺少最核心的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，对无法亲手从零到一的失落，与最终建成这个静态博客的喜悦，在我心中交织。我意识到，过去真正的阻碍并非技术，而是我从未想好要成为一个“内容创作者”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我开始反思，过往的尝试为何总是半途而废？根源或许在于“急功近利，出发点皆是名利”。不做时嗤之以鼻，一旦投身其中，却难掩心中的贪婪。这大概就是屡屡失败的根因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近五年的职场生涯，让我“班味”渐浓。我变得极度关注结果，而忽略过程。这种思维模式，就像一个密闭的容器：只要内部的原子弹爆炸不影响外界，就等于无事发生。这种“结果论”的思维，不知不觉间也侵蚀了我的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当女友分享她一天的学习点滴时，我却说：“我不在乎这些过程，我只关心你最终的结果。”这句话的背景，是她正在为找工作而努力。她的回应让我至今难忘：“你要多鼓励我，这就是为什么我不喜欢跟你说这些的原因。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，当我兴奋地向她展示我引以为傲的博客时，她出乎意料地“冷嘲热讽”起来。我瞬间明白，这是对我之前那番话最直接的回应。那一刻我才恍然，我强加于人的期待，最终以同样的方式回到了自己身上。原来，自己珍视的，未必是别人在意的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这件事，让我不得不重新思考：两个人在一起的意义究竟是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我曾固执地希望伴侣是“战友”，能与我一同学习、进步。我们甚至因此争吵、分手。如今的我终于明白，没有人有义务为他人的焦虑买单，唯一能要求的，只有自己。或许正因我深知自己最大的症结在于缺乏恒心，才格外需要“冷嘲热讽”作为鞭策，而非安逸的夸赞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，我不再强求她的成长，转而向内求索。我选择做好自己，相信行动是最好的言语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当她终于有了学习的自觉时，我却已走过了那个热衷于劝学的阶段。我们像是走在不同频率的轨道上，各自独立，享受着自由，也品尝着孤独。要解决这个问题，真正的同步，或许并非强求一致，而是走的快的人愿意放慢脚步等等，走得慢的人也努力加快步伐，最终在途中相遇。&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: right;&#34;&gt;
2025.07.13
上海 唐镇
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;（本文初稿由作者完成，由Gemini 2.5 Pro AI 协助进行了语言润色）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
